`Expr`の定義を説明する

LeanByExample/Type/Expr.lean
@@ -11,17 +11,16 @@
 import Lean
 import Qq
 
-open Qq in
+section --#
+
+open Qq Lean Parser
 
 /-- 排中律という命題に対応する `Expr` -/
 def excludeMiddleExpr : Q(Prop) := q(∀ p : Prop, p ∨ ¬ p)
 
-
 /-⋆-//-- info: "forall (p : Prop), Or p (Not p)" -/
 #guard_msgs in --#
 #eval toString excludeMiddleExpr
-
-open Lean Parser
 
 /-- `s : String` をパースして `Syntax` の項を得る。`cat` は構文カテゴリ。-/
 def parse (cat : Name) (s : String) : MetaM Syntax := do
@@ -35,4 +34,303 @@ info: (Term.forall "∀" [`p] [(Term.typeSpec ":" (Term.prop "Prop"))] "," («te
   let stx ← parse `term "∀ p : Prop, p ∨ ¬ p"
   IO.println stx
 
-/- [`Repr`](#{root}/TypeClass/Repr.md) の出力を比較すると極めて長くなるので [`ToString`](#{root}/TypeClass/ToString.md) の出力を比較しましたが、このように [`Syntax`](#{root}/Type/Syntax.md) の方には抽象度の低いコードの情報が含まれています。 -/
+end --#
+/- [`Repr`](#{root}/TypeClass/Repr.md) の出力を比較すると極めて長くなるので [`ToString`](#{root}/TypeClass/ToString.md) の出力を比較しましたが、このように [`Syntax`](#{root}/Type/Syntax.md) の方には抽象度の低いコードの情報が含まれています。-/
+
+/- ## 定義
+
+`Expr` は Lean のソースコードの中で次のように定義されています。
+-/
+namespace Hidden --#
+
+open Lean
+--#--
+-- # Expr の定義が変化していないことを確認するためのコード
+/--
+info: inductive Lean.Expr : Type
+number of parameters: 0
+constructors:
+Lean.Expr.bvar : Nat → Expr
+Lean.Expr.fvar : FVarId → Expr
+Lean.Expr.mvar : MVarId → Expr
+Lean.Expr.sort : Level → Expr
+Lean.Expr.const : Name → List Level → Expr
+Lean.Expr.app : Expr → Expr → Expr
+Lean.Expr.lam : Name → Expr → Expr → BinderInfo → Expr
+Lean.Expr.forallE : Name → Expr → Expr → BinderInfo → Expr
+Lean.Expr.letE : Name → Expr → Expr → Expr → Bool → Expr
+Lean.Expr.lit : Literal → Expr
+Lean.Expr.mdata : MData → Expr → Expr
+Lean.Expr.proj : Name → Nat → Expr → Expr
+-/
+#guard_msgs in #print Expr
+--#--
+
+inductive Expr where
+  /-- 束縛変数 -/
+  | bvar (deBruijnIndex : Nat)
+
+  /-- 自由変数 -/
+  | fvar (fvarId : FVarId)
+
+  /-- メタ変数 -/
+  | mvar (mvarId : MVarId)
+
+  /-- 型の宇宙レベルを表す。 -/
+  | sort (u : Level)
+
+  /--
+  （宇宙多相的な）定数であり、モジュール内で以前に定義されたか、
+  import されたモジュールによって定義されたもの。
+  -/
+  | const (declName : Name) (us : List Level)
+
+  /-- 関数適用 -/
+  | app (fn : Expr) (arg : Expr)
+
+  /-- ラムダ抽象(無名関数) -/
+  | lam (binderName : Name) (binderType : Expr) (body : Expr) (binderInfo : BinderInfo)
+
+  /-- 依存関数型 `(a : α) → β` -/
+  | forallE (binderName : Name) (binderType : Expr) (body : Expr) (binderInfo : BinderInfo)
+
+  /-- let 式 -/
+  | letE (declName : Name) (type : Expr) (value : Expr) (body : Expr) (nonDep : Bool)
+
+  /-- 自然数リテラルと文字列リテラル。 -/
+  | lit : Literal → Expr
+
+  /-- メタデータ（注釈） -/
+  | mdata (data : MData) (expr : Expr)
+
+  /-- 射影式(projection expression) -/
+  | proj (typeName : Name) (idx : Nat) (struct : Expr)
+
+end Hidden --#
+/- ### bvar: 束縛変数
+
+`Expr.bvar` は **束縛変数(bound variable)** を表します。つまり、式の中で `let` や `fun` や `∀` などで束縛された変数のことです。`deBrujinIndex` パラメータは **ド・ブラウンインデックス** を表します。
+
+たとえば、具体的な式では次のようになります。
+-/
+
+open Qq in
+
+/-⋆-//--
+info: Lean.Expr.forallE `x (Lean.Expr.const `Nat [])
+  ((((Lean.Expr.const `Eq [Lean.Level.zero.succ]).app (Lean.Expr.const `Nat [])).app (Lean.Expr.bvar 0)).app
+    (Lean.Expr.bvar 0))
+  Lean.BinderInfo.default
+-/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(∀ x : Nat, x = x)
+
+/- ### fvar: 自由変数
+
+`Expr.fvar` は **自由変数(free variable)** を表します。つまり、式の中で束縛されていない変数のことです。`fvarId` パラメータは自由変数の識別子です。
+
+たとえば、証明において各時点で得られている仮定は自由変数であり `Expr.fvar` で表されます。
+-/
+
+open Lean Elab Tactic in
+
+/-- 現在の証明の状態を表示するタクティク -/
+elab "my_trace_state" : tactic => do
+  -- 現在のローカルコンテキストを取得する
+  let ctx ← getLCtx
+
+  for (decl : LocalDecl) in ctx do
+    let fvar := Expr.fvar decl.fvarId
+    let type := decl.type
+    logInfo m!"{fvar} : {type}"
+
+/-⋆-//--
+info: _example : ∀ (n : Nat), n > 5 → ∃ n, n > 5
+---
+info: n : Nat
+---
+info: hn : n > 5
+-/
+#guard_msgs in --#
+example (n : Nat) (hn : n > 5) : ∃ n, n > 5 := by
+  my_trace_state
+  exists n
+
+/- ### mvar: メタ変数
+
+`Expr.mvar` はメタ変数を表します。メタ変数は、式におけるプレースホルダや穴だと考えることができます。つまり、後で具体的な値で埋めることが期待される変数です。
+
+メタ変数の典型的な例は、証明における「現時点で示すべきゴール」です。
+-/
+
+open Lean Elab Tactic in
+
+elab "show_goal" : tactic => do
+  -- 現在のゴールを取得する
+  let goal ← getMainGoal
+  let goalExpr := Expr.mvar goal
+  -- ゴールの式を表示する
+  logInfo m!"{goalExpr}: {goal}"
+
+set_option pp.mvars false in
+
+/-⋆-//-- info: ?_: ⊢ True -/
+#guard_msgs in --#
+example : True := by
+  show_goal
+  trivial
+
+/- ### sort: 宇宙レベル
+
+`Expr.sort` は型の宇宙レベルを表します。
+-/
+section --#
+
+universe u
+
+open Lean Expr Qq
+
+/-⋆-//-- info: sort Level.zero -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(Prop)
+
+/-⋆-//-- info: sort Level.zero -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(Sort 0)
+
+/-⋆-//-- info: sort Level.zero.succ -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(Type 0)
+
+end --#
+/- ### const: 定数
+
+`Expr.const` は定数や関数を表します。
+-/
+section --#
+
+open Lean Qq Expr
+
+/-⋆-//-- info: const `Nat [] -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(Nat)
+
+/-⋆-//-- info: const `Nat.zero [] -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(Nat.zero)
+
+/-⋆-//-- info: const `Nat.succ [] -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(Nat.succ)
+
+/-⋆-//-- info: const `List.map [Level.zero, Level.zero] -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(@List.map.{0, 0})
+
+end --#
+/- ### app: 関数適用
+
+`Expr.app` は関数適用を表します。たとえば `f` と `e` に対応する `Expr` がそれぞれ `⟦f⟧` と `⟦e⟧` であるとき、`f e` に対応する `Expr` の項は `Expr.app ⟦f⟧ ⟦e⟧` です。
+-/
+section --#
+
+open Lean Expr Qq
+
+/-⋆-//-- info: (const `Nat.succ []).app (const `Nat.zero []) -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(Nat.succ Nat.zero)
+
+end --#
+/- ### lam: ラムダ抽象
+
+`Expr.lam` はラムダ抽象を表します。つまり、無名関数を表します。-/
+section --#
+
+open Lean Expr Qq
+
+/-⋆-//-- info: lam `x (const `Nat []) (bvar 0) BinderInfo.default -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(fun (x : Nat) => x)
+
+end --#
+/- 引数について説明しておきます。
+* `binderName` は束縛変数の名前を表します。下の例では `x` です。
+* `binderType` は束縛変数の型を表します。下の例では `Nat` です。
+* `body` は関数の返り値を表します。下の例では `Expr.bvar 0` で、これは束縛変数 `x` を参照しています。
+* `binderInfo` は束縛変数の情報を表します。明示的な引数なのか、暗黙の引数なのかといった情報を持ちます。
+-/
+section --#
+
+open Lean Expr Qq Level
+
+/-⋆-//-- info: "fun (x : Nat) => x" -/
+#guard_msgs in --#
+#eval show String from
+  let expr := Expr.lam
+    (binderName := `x)
+    (binderType := q(Nat))
+    (body := Expr.bvar 0)
+    (binderInfo := .default)
+  toString expr
+
+/-⋆-//--
+info: lam `α (sort zero.succ)
+  (lam `x (bvar 0) ((((const `Eq [zero.succ]).app (bvar 1)).app (bvar 0)).app (bvar 0)) BinderInfo.default)
+  BinderInfo.implicit
+-/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(fun {α : Type} (x : α) => x = x)
+
+end --#
+/- ### forallE: 依存関数型
+
+`Expr.forallE` は依存関数型または全称量化を表現します。
+-/
+section --#
+
+open Lean Expr Qq Level
+
+/-⋆-//--
+info: forallE `P (sort zero) (forallE Name.anonymous (bvar 0) (bvar 1) BinderInfo.default) BinderInfo.default
+-/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(∀ (P : Prop), P → P)
+
+/-⋆-//--
+info: forallE `n (const `Nat []) (((const `Vector [zero]).app (const `Nat [])).app (bvar 0)) BinderInfo.default
+-/
+#guard_msgs in --#
+#eval q((n : Nat) → Vector Nat n)
+
+end --#
+/- ### letE: let 式
+
+`Expr.letE` は let 式を表します。let 式は、変数を束縛してその値を後続の式で使用するために使われます。
+-/
+section --#
+
+open Lean Expr Qq
+
+/-⋆-//--
+info: letE `x (const `Nat [])
+  ((((const `OfNat.ofNat [Level.zero]).app (const `Nat [])).app (lit (Literal.natVal 0))).app
+    ((const `instOfNatNat []).app (lit (Literal.natVal 0))))
+  (bvar 0) false
+-/
+#guard_msgs in --#
+#eval q(let x : Nat := 0; x)
+
+end --#
+/- ### lit: 自然数リテラルと文字列リテラル
+
+`Expr.lit` は自然数リテラルや文字列リテラルを表します。
+-/
+section --#
+
+open Lean Expr Qq
+
+/-⋆-//-- info: lit (Literal.strVal "Lean is nice!") -/
+#guard_msgs in --#
+#eval q("Lean is nice!")
+
+end --#
